**酸度系數**（英語：**Acid dissociation
constant**，又名**酸解離常数**，代號*K*<sub>a</sub>、**p''K<sub>a</sub>**''、**p*K<sub>a</sub>*值**），在[化學及](../Page/化學.md "wikilink")[生物化學中](../Page/生物化學.md "wikilink")，是指一個特定的[平衡常數](../Page/平衡常數.md "wikilink")，以代表一種[酸](../Page/酸.md "wikilink")[解離](../Page/解離.md "wikilink")[氫](../Page/氫.md "wikilink")[離子的能力](../Page/離子.md "wikilink")。

該平衡狀況是指由一種酸（HA）中，將[氫離子](../Page/氫離子.md "wikilink")（即[質子](../Page/質子.md "wikilink")）轉移至[水](../Page/水.md "wikilink")（H<sub>2</sub>O）。水的濃度\[H<sub>2</sub>O\]是不會在系數中顯示的。一种酸的p*K<sub>a</sub>*越大则酸性越弱，p*K<sub>a</sub>*越小则酸性越强（反過來說，*K<sub>a</sub>*值越大，解離度高，酸性越強，*K<sub>a</sub>*值越小，部份解離，酸性越弱）。p*K<sub>a</sub>*\<0的酸在水中是强酸，介于0与4.0之间为中强酸，其他为弱酸。離解的[化學反應](../Page/化學反應.md "wikilink")（酸的电离反应通式）為：

\[\mbox{HA}_{\mbox{ (aq)}} + \mbox{H}_2\mbox{O}_{\mbox{ (l)}} \leftrightarrow \mbox{H}_3\mbox{O}^+_{\mbox{ (aq)}} + \mbox{A}^-_{\mbox{ (aq)}}\]

平衡狀況亦會以氫離子來表達，反映出[酸質子理論](../Page/酸鹼質子理論.md "wikilink")：

\[\mbox{HA}_{\mbox{ (aq)}} \leftrightarrow \mbox{H}^+_{\mbox{ (aq)}} + \mbox{A}^-_{\mbox{ (aq)}}\]

平衡常數的方程式為：

\[K_a = \frac{[\mbox{H}_3\mbox{O}^+][\mbox{A}^- ]} {[\mbox{HA}]}\]

由於在不同的酸這個常數會有所不同，所以酸度系數會以[常用對數的](../Page/常用對數.md "wikilink")[加法逆元](../Page/加法逆元.md "wikilink")，以符號p*K*<sub>a</sub>，來表示：

\[\mbox{p}K_{\mbox{a}} = -\log_{10}{K_{\mbox{a}}} \,\!\]

在同一的濃度下，較大的*K*<sub>a</sub>值（或較少的p*K*<sub>a</sub>值）離解的能力較強，代表較強的酸。一般来说，*K*<sub>a</sub>\>1（或p*K*<sub>a</sub>\<0），则為強酸；*K*<sub>a</sub>\<10<sup>-4</sup>（或p*K*<sub>a</sub>\>4），则為弱酸。

利用酸度系數，可以容易的計算酸的濃度、[共軛鹼](../Page/共軛鹼.md "wikilink")、質子及氫氧離子。如一種酸是部份中和，*K*<sub>a</sub>值可以用來計算出[緩衝溶液的](../Page/緩衝溶液.md "wikilink")[pH值](../Page/pH值.md "wikilink")。在[亨德森-哈塞爾巴爾赫方程亦可得出以上結論](../Page/亨德森-哈塞爾巴爾赫方程.md "wikilink")。
[Acetic-acid-dissociation-3D-balls.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Acetic-acid-dissociation-3D-balls.png "fig:Acetic-acid-dissociation-3D-balls.png")（可逆反應）反應給出乙酸根離子和氫離子，紅色：氧，黑：碳，白：氫。\]\]

## 共軛鹼的鹼度系數

由此類比，亦可以為[共軛鹼A](../Page/共軛鹼.md "wikilink")<sup>–</sup>定義鹼度系數*K*<sub>b</sub>及p*K*<sub>b</sub>：

\[K_b = \frac{[\mbox{HA}][\mbox{OH}^-]} {[\mbox{A}^-]}\]

\[\mbox{p}K_{\mbox{b}} = -\log_{10}{K_{\mbox{b}}} \,\!\]

以下是平衡狀態的離解常數：

\[\mbox{A}^-_{\mbox{ (aq)}} + \mbox{H}_2 \mbox{O}_{\mbox{ (l)}} \leftrightarrow \mbox{HA}_{\mbox{ (aq)}} + \mbox{OH}^-_{\mbox{ (aq)}}\]

同樣的，較大的*K*<sub>b</sub>值代表較強的[鹼](../Page/鹼.md "wikilink")，這是因在同一的濃度下可以接收更多的[質子](../Page/質子.md "wikilink")。

## 酸度系數與鹼度系數的關係

由於HA與A<sup>–</sup>的電離作用就等同於水的自我離子化，酸度系數與鹼度系數的[積就相等於水的離解常數](../Page/積.md "wikilink")（*K*<sub>w</sub>），故p*K*<sub>a</sub>與p*K*<sub>b</sub>的和即為p*K*<sub>w</sub>。其中*K*<sub>w</sub>在25℃下為1.0 × 10<sup>-14</sup>，p*K*<sub>w</sub>為14。

\[K_{\mbox{a}} K_{\mbox{b}} = K_{\mbox{w}} \,\!\]

\[\mbox{p}K_{\mbox{a}} + \mbox{p}K_{\mbox{b}} = \mbox{p}K_{\mbox{w}} \,\!\]

由於*K*<sub>a</sub>與*K*<sub>b</sub>的積是一常數，較強的酸即代表較弱的[共軛鹼](../Page/共軛鹼.md "wikilink")；較弱的酸，則代表較強的共軛鹼。

## 影響酸鹼強度的因素

作為一個[平衡常數](../Page/平衡常數.md "wikilink")，酸度系數*K*<sub>a</sub>是以反應物與化合物，更準確的應是質子化狀態（AH）與脫質子化狀態（A<sup>–</sup>）的自由能差ΔG°來計算。分子的相互作用偏向脫質子化狀態時會提升*K*<sub>a</sub>值（因\[A<sup>–</sup>\]與\[AH\]的比增加），或是降低p*K*<sub>a</sub>值。相反的，分子作用偏向質子化狀態時，*K*<sub>a</sub>值會下降，或提升p*K*<sub>a</sub>值。

舉例假設AH在質子化狀態下釋放一個[氫鍵給](../Page/氫鍵.md "wikilink")[原子X](../Page/原子.md "wikilink")，這個氫鍵在脫質子化狀態下是欠缺的。因質子化狀態有著氫鍵的優勢，p*K*<sub>a</sub>值隨之而上升（*K*<sub>a</sub>下降）。p*K*<sub>a</sub>值的轉移量可以透過以下方程式從ΔG°的改變來計算：

\[K_{a} = e^{-\frac{\Delta G^\circ}{RT}}\]

其他的分子相互作用亦可以轉移p*K*<sub>a</sub>值：只要在一個分子的滴定氫附近加入一個抽取[電子的化學基](../Page/電子.md "wikilink")（如[氧](../Page/氧.md "wikilink")、[鹵化物](../Page/鹵化物.md "wikilink")、[氰基或甚至](../Page/氰.md "wikilink")[苯基](../Page/苯基.md "wikilink")），就能偏向脫質子化狀態（當質子離解時須穩定餘下的電子）使p*K*<sub>a</sub>值下降。例如將[次氯酸連續](../Page/次氯酸.md "wikilink")[氧化](../Page/氧化.md "wikilink")，就能得出不斷上升的*K*<sub>a</sub>值：HClO
\< HClO<sub>2</sub> \< HClO<sub>3</sub> \<
HClO<sub>4</sub>。次氯酸（HClO）與[過氯酸](../Page/過氯酸.md "wikilink")（HClO<sub>4</sub>）*K*<sub>a</sub>值的差約為11個數量級（約11個p*K*<sub>a</sub>值的轉移）。[靜電的相互作用亦可對平衡狀態有所影響](../Page/靜電.md "wikilink")，負電荷的存在會影響帶負電、脫質子化物質的形成，從而提升了p*K*<sub>a</sub>值。這即是分子中的一組化學基的離子化，會影響另一組的p*K*<sub>a</sub>值。

[富馬酸及](../Page/富馬酸.md "wikilink")[馬來酸是p](../Page/馬來酸.md "wikilink")*K*<sub>a</sub>值轉移的經典例子。它們兩者都有相同的分子結構，以兩組雙鍵碳原子來分隔兩組[羧酸](../Page/羧酸.md "wikilink")。富馬酸是[反式異構體](../Page/反式異構體.md "wikilink")，而馬來酸則是[順式異構體](../Page/順式異構體.md "wikilink")。按照其對稱性，有人會想這兩個羧酸擁有同樣約為4的p*K*<sub>a</sub>值。在富馬酸可以說是接近的推論，它的p*K*<sub>a</sub>值約為3.5及4.5。相反，馬來酸卻有著約1.5及6.5的p*K*<sub>a</sub>值。這是因當其中一個羧酸脫質子化時，另一組卻形成一強烈的氫鍵與它連合，整體上來說，這個改變偏向了脫質子化狀態下接受氫鍵的羧酸（由約4降至1.5），及偏向質子化狀態下放出氫鍵的羧酸（由約4上升至6.5）。

## p*K*<sub>a</sub>值的重要性

p*K*<sub>a</sub>值會影響一物質的特徵，例如活躍性、水溶性及光譜性質。在[生物化學上](../Page/生物化學.md "wikilink")，[蛋白質及](../Page/蛋白質.md "wikilink")[胺基酸側鏈的p](../Page/胺基酸.md "wikilink")*K*<sub>a</sub>值是對[酶的活躍性及蛋白質的穩定性十分重要](../Page/酶.md "wikilink")。

## 一般物質的p*K*<sub>a</sub>值

以下列出一些物質在25℃水下量度的p*K*<sub>a</sub>值，同时列出酸性强于高氯酸的[质子酸的](../Page/质子酸.md "wikilink")[H<sub>o</sub>值](../Page/哈米特酸度函數.md "wikilink")：

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>物質名稱</p></th>
<th><p>化學式</p></th>
<th><p>pK<sub>a</sub>/H<sub>o</sub></p></th>
<th><p>pK<sub>a<sub>2</sub></sub></p></th>
<th><p>来源</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>&amp;</p></td>
<td><p>-9</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Zz</p></td>
<td><p>9</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/氟銻酸.md" title="wikilink">氟銻酸</a></p></td>
<td><p>HSbF<sub>6</sub></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/魔酸.md" title="wikilink">魔酸</a></p></td>
<td><p>HSbF<sub>6</sub>SO<sub>3</sub></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/碳硼烷酸.md" title="wikilink">碳硼烷酸</a></p></td>
<td><p>H(CHB<sub>11</sub>Cl<sub>11</sub>)</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/氟磺酸.md" title="wikilink">氟磺酸</a></p></td>
<td><p>HSO<sub>3</sub>F</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/高氯酸.md" title="wikilink">高氯酸</a></p></td>
<td><p>HClO<sub>4</sub></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/氫碘酸.md" title="wikilink">氫碘酸</a></p></td>
<td><p>HI</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/氫溴酸.md" title="wikilink">氫溴酸</a></p></td>
<td><p>HBr</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/鹽酸.md" title="wikilink">鹽酸</a></p></td>
<td><p>HCl</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/硫酸.md" title="wikilink">硫酸</a></p></td>
<td><p>H<sub>2</sub>SO<sub>4</sub></p></td>
<td></td>
<td><p>+1.99</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/硝酸.md" title="wikilink">硝酸</a></p></td>
<td><p>HNO<sub>3</sub></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/水合氫離子.md" title="wikilink">水合氫離子</a></p></td>
<td><p>H<sub>3</sub>O<sup>+</sup></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/氨基磺酸.md" title="wikilink">氨基磺酸</a></p></td>
<td><p>HSO<sub>3</sub>NH<sub>2</sub></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/三氟乙酸.md" title="wikilink">三氟乙酸</a></p></td>
<td><p>CF<sub>3</sub>COOH</p></td>
<td><p>0.23</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/三氯乙酸.md" title="wikilink">三氯乙酸</a></p></td>
<td><p>CCl<sub>3</sub>COOH</p></td>
<td><p>0.64</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/磷酸.md" title="wikilink">磷酸</a></p></td>
<td><p>H<sub>3</sub>PO<sub>4</sub></p></td>
<td><p>2.12</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/氫氟酸.md" title="wikilink">氫氟酸</a></p></td>
<td><p>HF</p></td>
<td><p>3.15</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/甲酸.md" title="wikilink">甲酸</a></p></td>
<td><p>HCOOH</p></td>
<td><p>3.75</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/抗壞血酸.md" title="wikilink">抗壞血酸</a>（<a href="../Page/維生素C.md" title="wikilink">維生素C</a>）</p></td>
<td><p>C<sub>6</sub>H<sub>8</sub>O<sub>6</sub></p></td>
<td><p>4.04</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/琥珀酸.md" title="wikilink">琥珀酸</a></p></td>
<td><p>C<sub>4</sub>H<sub>6</sub>O<sub>4</sub></p></td>
<td><p>4.19</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/苯甲酸.md" title="wikilink">苯甲酸</a></p></td>
<td><p>C<sub>6</sub>H<sub>5</sub>COOH</p></td>
<td><p>4.20</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/苯胺.md" title="wikilink">苯胺</a>*</p></td>
<td><p>C<sub>6</sub>H<sub>7</sub>N</p></td>
<td><p>4.63</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/乙酸.md" title="wikilink">乙酸</a>（<a href="../Page/醋酸.md" title="wikilink">醋酸</a>）</p></td>
<td><p>CH<sub>3</sub>COOH</p></td>
<td><p>4.74</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/柠檬酸.md" title="wikilink">柠檬酸二氢根离子</a></p></td>
<td></td>
<td><p>4.76</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/吡啶.md" title="wikilink">吡啶</a>*</p></td>
<td></td>
<td><p>5.21</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/碳酸.md" title="wikilink">碳酸</a>*</p></td>
<td><p>H<sub>2</sub>CO<sub>3</sub></p></td>
<td><p>6.35</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/柠檬酸.md" title="wikilink">柠檬酸一氢根离子</a></p></td>
<td></td>
<td><p>6.40</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/ATP.md" title="wikilink">ATP</a></p></td>
<td></td>
<td><p>6.5</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/乙二胺.md" title="wikilink">乙二胺</a>*</p></td>
<td></td>
<td><p>6.99</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/咪唑.md" title="wikilink">咪唑</a>*（作為酸）</p></td>
<td></td>
<td><p>7.00</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/硫化氫.md" title="wikilink">硫化氫</a>*</p></td>
<td><p>H<sub>2</sub>S</p></td>
<td><p>7.00</p></td>
<td><p>19.0</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/磷酸二氫根.md" title="wikilink">磷酸二氫根</a></p></td>
<td></td>
<td><p>7.21</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/次氯酸.md" title="wikilink">次氯酸</a></p></td>
<td><p>HOCl</p></td>
<td><p>7.50</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/氨.md" title="wikilink">氨</a>*</p></td>
<td><p>NH<sub>3</sub>(g)</p></td>
<td><p>9.25</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/氫氰酸.md" title="wikilink">氫氰酸</a></p></td>
<td><p>HCN</p></td>
<td><p>9.30</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/苯甲胺.md" title="wikilink">苯甲胺</a>*</p></td>
<td></td>
<td><p>9.33</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/三甲胺.md" title="wikilink">三甲胺</a>*</p></td>
<td></td>
<td><p>9.81</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/苯酚.md" title="wikilink">苯酚</a></p></td>
<td><p>PhOH</p></td>
<td><p>9.9</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/乙二胺.md" title="wikilink">乙二胺</a>*</p></td>
<td></td>
<td><p>10.08</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/甲胺.md" title="wikilink">甲胺</a>*</p></td>
<td></td>
<td><p>10.66</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/二甲胺.md" title="wikilink">二甲胺</a>*</p></td>
<td></td>
<td><p>10.73</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/乙胺.md" title="wikilink">乙胺</a>*</p></td>
<td></td>
<td><p>10.81</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/三乙胺.md" title="wikilink">三乙胺</a>*</p></td>
<td></td>
<td><p>11.01</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/二乙胺.md" title="wikilink">二乙胺</a>*</p></td>
<td></td>
<td><p>11.09</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/過氧化氫.md" title="wikilink">過氧化氫</a></p></td>
<td><p>H<sub>2</sub>O<sub>2</sub></p></td>
<td><p>11.65</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/胍.md" title="wikilink">胍</a>*</p></td>
<td></td>
<td><p>12.50</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/磷酸一氫根離子.md" title="wikilink">磷酸一氫根離子</a>（<a href="../Page/磷酸一氫鹽.md" title="wikilink">磷酸一氫鹽</a>）</p></td>
<td></td>
<td><p>12.67</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/咪唑.md" title="wikilink">咪唑</a>（作為鹼）</p></td>
<td></td>
<td><p>14.58</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/水.md" title="wikilink">水</a></p></td>
<td><p>H<sub>2</sub>O</p></td>
<td><p>15.74</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/氨基鈉.md" title="wikilink">氨基鈉</a></p></td>
<td><p>NaNH<sub>2</sub></p></td>
<td><p>- 19.00（pKb）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/六甲基二硅基胺基钾.md" title="wikilink">六甲基二硅基胺基钾</a>(KHMDS)</p></td>
<td></td>
<td><p>26.00</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/液氨.md" title="wikilink">液氨</a>*</p></td>
<td><p>NH<sub>3</sub>(l)</p></td>
<td><p>34</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/四甲基哌啶锂.md" title="wikilink">四甲基哌啶锂</a>(LiTMP)</p></td>
<td></td>
<td><p>37.00</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/二異丙基胺基鋰.md" title="wikilink">二異丙基胺基鋰</a>（LDA）</p></td>
<td></td>
<td><p>37.00</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/丙烷.md" title="wikilink">丙烷</a></p></td>
<td><p>C<sub>3</sub>H<sub>8</sub></p></td>
<td><p>45.00</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/乙烷.md" title="wikilink">乙烷</a></p></td>
<td><p>C<sub>2</sub>H<sub>6</sub></p></td>
<td><p>50.00</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

注：除硫酸外，上述p*K*<sub>a</sub>值均为第一步电离的酸常数。
**\***氨和胺基的數值是相應的氨離子的p*K*<sub>a</sub>值。
**\*\***碳酸的濃度假定為碳酸与二氧化碳的濃度和。
**\*\*\***质子化能力高于高氯酸的质子酸所列数据为H<sub>o</sub>值，高氯酸的H<sub>o</sub>值为-13。

## 常見物質的pKa數值

有多種技術來確定化學物質的pKa值，導致不同來源之間存在一些差異。
測量值之間通常有0.1個單位的誤差。下列物質的數據都是在25℃時水中測得。\[1\]

| 化學名稱                                                | 化學平衡                                                        | p*K*<sub>a</sub> |
| --------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------- | ---------------- |
| B = [腺嘌呤](../Page/腺嘌呤.md "wikilink")                | BH<sub>2</sub><sup>2+</sup>  BH<sup>+</sup> + H<sup>+</sup> | 4.17             |
|                                                     | BH<sup>+</sup>  B + H<sup>+</sup>                           | 9.65             |
| H<sub>3</sub>A = [亞砷酸](../Page/亞砷酸.md "wikilink")   | H<sub>3</sub>A  H<sub>2</sub>A<sup>−</sup> + H<sup>+</sup>  | 2.22             |
|                                                     | H<sub>2</sub>A<sup>−</sup>  HA<sup>2−</sup> + H<sup>+</sup> | 6.98             |
|                                                     | HA<sup>2−</sup>  A<sup>3−</sup> + H<sup>+</sup>             | 11.53            |
| HA = [苯甲酸](../Page/苯甲酸.md "wikilink")               | HA  H<sup>+</sup> + A<sup>−</sup>                           | 4.204            |
| HA = [丁酸](../Page/丁酸.md "wikilink")                 | HA  H<sup>+</sup> + A<sup>−</sup>                           | 4.82             |
| H<sub>2</sub>A = [鉻酸](../Page/鉻酸.md "wikilink")     | H<sub>2</sub>A  HA<sup>−</sup> + H<sup>+</sup>              | 0.98             |
|                                                     | HA<sup>−</sup>  A<sup>2−</sup> + H<sup>+</sup>              | 6.5              |
| B = [可待因](../Page/可待因.md "wikilink")                | BH<sup>+</sup>  B + H<sup>+</sup> </sup>                    | 8.17             |
| HA = [甲酚](../Page/甲酚.md "wikilink")                 | HA  H<sup>+</sup> + A<sup>−</sup>                           | 10.29            |
| HA = [甲酸](../Page/甲酸.md "wikilink")                 | HA  H<sup>+</sup> + A<sup>−</sup>                           | 3.751            |
| HA = [氫氟酸](../Page/氫氟酸.md "wikilink")               | HA  H<sup>+</sup> + A<sup>−</sup>                           | 3.17             |
| HA = [氫氰酸](../Page/氫氰酸.md "wikilink")               | HA  H<sup>+</sup> + A<sup>−</sup>                           | 9.21             |
| HA = [硒化氫](../Page/硒化氫.md "wikilink")               | HA  H<sup>+</sup> + A<sup>−</sup>                           | 3.89             |
| HA = [過氧化氫](../Page/過氧化氫.md "wikilink")（90％）        | HA  H<sup>+</sup> + A<sup>−</sup>                           | 11.7             |
| HA = [乳酸](../Page/乳酸.md "wikilink")                 | HA  H<sup>+</sup> + A<sup>−</sup>                           | 3.86             |
| HA = [丙酸](../Page/丙酸.md "wikilink")                 | HA  H<sup>+</sup> + A<sup>−</sup>                           | 4.87             |
| HA = [苯酚](../Page/苯酚.md "wikilink")                 | HA  H<sup>+</sup> + A<sup>−</sup>                           | 9.99             |
| H<sub>2</sub>A = [維生素C](../Page/維生素C.md "wikilink") | H<sub>2</sub>A  HA<sup>−</sup> + H<sup>+</sup>              | 4.17             |
|                                                     | HA<sup>−</sup>  A<sup>2−</sup> + H<sup>+</sup>              | 11.57            |
|                                                     |                                                             |                  |

## 參考文獻

[Category:平衡化学](../Category/平衡化学.md "wikilink")
[Category:酸](../Category/酸.md "wikilink")
[Category:碱](../Category/碱.md "wikilink")
[Category:分析化学](../Category/分析化学.md "wikilink")
[Category:物理化学](../Category/物理化学.md "wikilink")

1.   Chapter 8